\section{Concepciones de la democracia en el pensamiento político contemporáneo}

El artículo 4° de la CPR proclama que: ``Chile es una república democrática''. Parece una declaración simple, pero la verdad hablar de democracia es un tema tremendamente complejo, como suele ser usual en varios de los conceptos claves del Derecho constitucional contemporáneo. En definitiva, la democracia es otro de los tantos conceptos esencialmente controvertidos de la teoría constitucional. 
La democracia posee una importancia fundamental para la teoría constitucional en varios aspectos. En esta oportunidad desatacaremos dos de ellos. En primer lugar, es un importante criterio para evaluar la legitimidad del sistema en su totalidad. En los términos señalados por Habermas, el principio de autogobierno ha sido a partir de la modernidad una manera de justificar la autoridad, quizás la más importante de todas \cite{Hab17}. Sin más, en la actualidad parece haber consenso en que la democracia, a pesar de las críticas que se pueden dirigir en su contra y los debates existentes sobre sus contornos, tiene la carrera ganada frente a cualquier forma de gobierno autocrática o totalitaria. En otras palabras, parece una verdad incuestionable que la gran mayoría de las personas preferirían una democracia defectuosa a otro tipo de régimen político. Desde esta perspectiva, la democracia es un valor de general aceptación que posibilita un escrutinio de la arquitectura estatal. Por esta razón se puede afirmar con tranquilidad que, la legitimidad de los regímenes contemporáneos se mide, entre otros factores, por la calidad de su democracia.

Por esta razón, la democracia cumple la importante función de representar uno de los principios básicos de la organización estatal, a partir del cual se informan el Derecho y la estructura orgánica del Estado. En este sentido, todos los órganos del Estado deben necesariamente tener una relación con este principio básico. Por ejemplo, desde esta óptica se entiende que los órganos de la mayor relevancia del sistema deben estar diseñados con el objeto de servir como instrumentos democráticos, así como las principales fuentes del Derecho deben provenir de órganos que cuentan con una legitimidad democrática directa. 

\subsection{¿Es posible una definición meramente descriptiva de la democracia?}

Antes señalábamos que la democracia opera como una fuente importante de legitimidad de nuestras instituciones, pero ¿es posible definirla, sin recurrir a la discusión sobre su valor? Al respecto un dato de suma relevancia merece ser destacado: la valoración altamente positiva que recibe la democracia es muy reciente en la historia del pensamiento y solo data de fines del siglo XVII. Al respecto, independientemente del valor que se le atribuya a esta forma de gobierno, el criterio más utilizado en la historia del pensamiento occidental parece ser el numérico. El primer autor conocido que planteó la cuestión fue Platón \cite{Pla85}, quien clasifica las formas de gobierno en virtud del número de gobernantes. Así las cosas, si al gobierno de uno se le denomina monarquía, y al de pocos aristocracia, al de todos o de la mayoría, se le denomina democracia. Este mismo criterio, parece repetirse en prácticamente todos los autores hasta bien entrado el siglo XVIII, es decir, desde Aristóteles a Kant, recibiendo valoraciones distintas. Así por ejemplo en Aristóteles la expresión democracia representa una forma corrompida del gobierno de muchos, mientras que en Polibio representa una forma virtuosa. 

Para la cabal comprensión del concepto, complementariamente a lo anterior, es usual apelar al origen etimológico de la expresión (demos = pueblo; Kratos = poder) para aludir a que se trata de la forma de gobierno, en la que la totalidad del cuerpo político tiene la posibilidad de intervenir en la adopción de las decisiones de carácter político en una comunidad. Más contemporáneamente, se ha señalado que democracia nos remite, en definitiva, a la idea de autogobierno como proyección respeto de la autonomía moral de las personas, es decir, se trata del régimen de gobierno en el que las personas participan en la generación de su decisión política a través de asentimiento \cite{Mic98}. En palabras de Adam Przeworski, solo cuando ciudadanos libres e iguales determinan las leyes bajo las cuales viven se puede hablar de democracia  \cite{Prz09}. Parte importante de la discusión filosófica se ha dedicado a cuestionar esta afirmación en el sentido de preguntarse por qué es valioso que deba gobernar el pueblo, y no, por ejemplo, los mejores, o un grupo de filósofos como planteaba Platón. En esta oportunidad no entraremos en este debate, amparados en que, como ya se señaló, la democracia cuenta con el respaldo prácticamente unánime frente a otras formas de gobierno.  Pero veremos más adelante que el debate no está totalmente saldado y se expresa en la actualidad de formas más sutiles.

Pero, suponiendo que damos por buena la idea del autogobierno del pueblo, eso no significa que se acaben los problemas en torno a la democracia, ya que la democracia no puede sino ser considerada solo una metáfora de la idea de autogobierno. Esto se explica porque el ideal de autogobierno es sencillo de explicar en términos individuales, pero las cosas se complican cuando se quiere pasar del plano individual al colectivo. Según Nino, la única regla que permitiría conservar la noción de autodeterminación individual en términos plenos sería la unanimidad, pero esto convertiría en impracticable cualquier sistema de gobierno \cite{NIn89}. Para resolver este problema, las democracias, tanto antiguas y modernas, han adoptado como criterio de solución un sucedáneo: la regla de la mayoría.

Ha aquí donde radica el segundo problema conceptual acerca de la democracia, el que se traduce en la pregunta acerca de si está justificada la regla de la mayoría, o mejor dicho, qué es lo que tiene la democracia que permite, que a pesar de no resultemos favorecidos en la decisión final, consideremos que es la forma de gobierno por antonomasia. Para ello debemos estudiar las teorías normativas que justifican la regla de la mayoría.

\subsection{La discusión normativa acerca de la democracia}

Lo anterior muestra por qué en cualquier tipo de democracia es necesario justificar que un sector de la comunidad, aunque sea la mayoría, imponga su decisión a otros. En realidad, el ideal de autogobierno puede significar cosas muy diferentes en función de la teoría de la legitimidad democrática que se suscriba. Entonces, la discusión en estos términos se plantea desde la óptica de la justificación de la democracia \cite{Dwo98}. Existen múltiples teorías que buscan dar respuesta a este interrogante, no obstante, casi incurriendo en un reduccionismo, se puede señalar que existen dos grandes familias de teorías: las que sostienen que la democracia está ligada a la realización de ciertos valores sustantivos, como la libertad, la justicia, la igualdad, etc. y aquellas que plantean que no existe tal vínculo y que la democracia solo es una forma para resolver pacíficamente nuestros desacuerdos como comunidad, sin recurrir al uso de la fuerza. 

A estas dos posiciones les denominaremos: teorías sustantivas de la democracia y teorías procedimentales de la democracia. Desde esta óptica las consecuencias de adoptar una y otra son diferentes. Las primeras tienden a tener mayor confianza hacia la democracia, mientras que las segundas, ven a la democracia como un principio que debe ser adoptado con cautela y morigerado en función de otros intereses.

\subsubsection{Teorías sustantivas de la democracia}

 En términos sencillos, la democracia es valiosa porque genera o tiende a generar respuestas correctas a los problemas que se le plantean. La manera más común de justificar esta afirmación es afirmar que la democracia es una forma de gobierno que está ligada a la consecución de ciertos valores, de modo tal que, ante la inexistencia de democracia, dichos valores resultan con toda seguridad vulnerados. En otros términos, existe una conexión necesaria entre la primera y los segundos. A este respecto existen una multiplicidad de valores asociados a la democracia, pero claramente los dos más recurrentes son la libertad y la igualdad.

Una teoría que destaca en este sentido es la republicana. Para esta, la libertad está vinculada conceptualmente a la democracia. Se considera que esta teoría nace entre los autores republicanos del renacimiento como Maquiavelo, quien señala que para que las personas sean libres es necesario que el cuerpo político lo sea, el individuo es libre solo cuando la sociedad lo es. A pesar de que Maquiavelo no utiliza la expresión democracia, señala que la mayor amenaza para la libertad republicana proviene de que los poderosos pongan sus intereses por sobre los del pueblo. Una postura similar es la que defiende Spinoza, para quien la democracia es el régimen en el que los ciudadanos pueden alcanzar el nivel máximo de libertad, pues se funda en el consenso de todos, nadie obedece a otro y en beneficio de otro, sino a sí mismo y en beneficio propio \cite{Spi84}. En efecto, es tal la confianza de Spinoza en la democracia que la concibe como una forma absoluta de gobierno, sin límites.

Otro gran defensor de teorías que vinculan la democracia a un resultado éticamente correcto es Rousseau. Para Rousseau el gran problema de la política está en encontrar una forma de gobierno justa, que sitúe a la ley por encima de los hombres y que preserve la dignidad y la libertad \cite{Hur08}. Por esta razón democracia no puede equivaler al gobierno representativo, si no solamente a la democracia directa. Esto explica por qué en el modelo de Rousseau se prohíbe la representación, pues solo el propio ciudadano puede descubrir por sí mismo los dictámenes de la razón. El lugar de ese descubrimiento será la asamblea, pues ese proceso de alumbramiento únicamente puede tener lugar de forma colectiva. Por ello, la asamblea legislativa es el lugar, en el que todos deliberarán conforme a las reglas de la razón. Como señala Rubio, de ahí el papel prioritario que otorga a la confección de las leyes, ya que, si estas han sido elaboradas en la asamblea pública, viene a coincidir con el papel antes atribuido a la conciencia \cite{Rub16}. En otras palabras, lo que propone Rousseau es que, si la asamblea delibera genuinamente conforme a las reglas de la razón, los intereses particulares, deberán necesariamente confluir en el interés general, en lo que él denomina voluntad general. 

Más contemporáneamente existen varios autores que disuelven la línea entre procedimiento y justicia. Uno de ellos es Ronald Dworkin, quien defendió la idea de que la democracia meramente estadística carece de valor, pues una genuina democracia debe ser considerada como un caso de acción colectiva, pero uno bien particular, que se caracteriza porque es capaz de que sus miembros tengan participación igualitaria en las decisiones, que el grupo se preocupe por todos sus miembros, y que estos sean capaces de mantener su individualidad dentro del colectivo. Esta cuestión Dworkin la explica a través de las nociones de responsabilidad y juicio. En las decisiones democráticas la primera siempre es colectiva, mientras que el segundo siempre es individual \cite{Dwo90}. De esta manera, en la democracia manda la regla de la mayoría, pero esta regla no posee competencia para traspasar ciertos límites que tienen que ver con la posibilidad de todas las personas de ser considerados agentes morales en términos individuales.

\subsubsection{Teorías procedimentales de la democracia}

Las teorías procedimentales parten de la base de la dificultad de fijar concepciones relativas a valores a través de las reglas de la democracia. En este sentido renuncian a la idea de que, a través del procedimiento democrático, es posible obtener decisiones correctas o justas. Estas teorías surgen en el ámbito de la filosofía política anglosajona durante el siglo XX y se inspiran fundamentalmente en los presupuestos del liberalismo libertario y del mercado. Por esta razón desconfían de que a través de sus métodos los ciudadanos los ciudadanos puedan garantizar sus libertades. En este sentido, postulan que no se debe esperar de la democracia más que esta pueda operar como un método para seleccionar a los gobernantes en condiciones de paz y legítima competencia.

Por ejemplo, Schumpeter cree ver en la democracia un símil con el mercado. Los electores, al igual como los consumidores deciden preferir a un oferente sobre otro, seleccionan a uno de los competidores, los que normalmente pertenecerán a las elites más preparadas del país. Entonces, el método democrático consiste en las elecciones, respecto de las cuales se debe garantizar condiciones de competencia perfecta. Similar visión es la de Roberth Dahl, para quien la democracia recibe el nombre de poliarquía, resaltando el hecho de que en las democracias representativas actuales las decisiones relevantes están en manos de políticos profesionales agrupados en partidos políticos. 
  
 Estas teorías presentan el mérito de resultar más sencillas de comprender y justificar. A pesar de que son más modestas, no se debe menospreciar en lo absoluto la posibilidad de que la democracia nos permita resolver pacíficamente nuestras diferencias. Sin embargo, se ha criticado duramente que resultan teorías que conciben la democracia como un proceso egoísta y meramente agregativo. En ellas, el pueblo no es visto como una integridad, la participación se reduce a la selección de los gobernantes, no siendo relevante el hecho de que quiénes estos sean, solo basta con que cuentan con la mayoría. Por lo mismo, se trata de un tipo de democracia insensible hacia las preferencias de la minoría, pero no solo eso, se trata de una democracia que no está preocupada por la corrección de sus decisiones, sino solo que llevar a cabo los designios de la mayoría.

\subsubsection{Teorías deliberativas de la democracia}

Estas teorías se sitúan en una posición intermedia entre las sustantivas y las únicamente procedimentales. No es una teoría sustantiva porque reconoce los problemas y los desacuerdos radicales que existen entre personas razonables en materia moral, y por lo tanto renuncia al ideal de que la democracia posee un contenido ético único e indiscutible, pero igualmente se reúsa a tolerar una regla de la mayoría que pueda cercenar completamente los intereses de la minoría, y que dé lugar a una democracia en la que el respeto a la dignidad de las personas no dependa de la mayoría contingente.

Existen muchas teorías de la democracia deliberativa, pero todas ellas confían en la racionalidad del discurso práctico, o sea, a pesar de que en el ámbito de la moral no es posible encontrar siempre respuestas correctas, sí existen algunas que son plausibles, mientras que otras no lo son. La manera de arribar a esos resultados plausibles es a través de la deliberación racional. Según Joshua Cohen en una democracia deliberativa, a pesar de la existencia de divergencias, los miembros de una comunidad en sentido moral, necesariamente se deben reconocer unos a otros como personas que tienen capacidades racionales, es decir, las capacidades requeridas para ingresar en un intercambio de razones y para actuar sobre el resultado de tal razonamiento público \cite{Coh97}. Similar es la concepción que defiende Habermas a través de su teoría de la acción comunicativa.   

En cierto sentido, la teoría de la democracia deliberativa se declara heredera de Rousseau, ya que el concepto de deliberación se centra en el debate racional acerca del bien común, partiendo de la base de que las concepciones relevantes del bien común no están compuestas solo por intereses y preferencias individuales. Por lo mismo, los partidarios de la democracia deliberativa no se centran tanto en la mayoría entendida como un factor meramente numérico, sino que más bien en la manera como esta se forma. Según Adela Cortina, la esencia de la democracia deliberativa podría entenderse entonces del siguiente modo: la legitimidad de la democracia estriba en la capacidad o la oportunidad que tienen los sujetos de las decisiones colectivas de participar en deliberaciones efectivas; las exigencias tienen que justificarse de modo que la gente, reflexionando sobre ellas, pueda aceptarlas. A lo cual se añade un elemento clave, y es la convicción de que las preferencias de los individuos o de los grupos pueden transformarse a lo largo del proceso de deliberación, en el que las gentes emplean la persuasión, más que la manipulación o la coerción \cite{Cor11}.

Otro destacado exponente de esta teoría ha sido Carlos Nino. Para él, incluso es posible afirmar que, si la discusión democrática está organizada acuerdo a las reglas del discurso racional, la democracia posee valor epistémico para la determinación de soluciones válidas en materia de preferencias interpersonales. De esta manera el procedimiento democrático de discusión y decisión puede verse como un sustituto imperfecto e institucionalizado del discurso moral informal. Un sucedáneo porque la discusión democrática en algún momento tiene que terminar y hay que adoptar una decisión votando si es que no se ha podido alcanzar un acuerdo, pero que hasta eso no ocurra todos los participantes de una discusión deben poseer la posibilidad y capacidad de ofrecer buenas razones en su favor \cite{Nin14}.

\subsection{La democracia como principio constitucional}

Íntimamente vinculado a lo anterior, pero conceptualmente distinta, se sitúa la discusión acerca de cuáles son las mejores instituciones que encarnan el ideal democrático.  Nuevamente, en este punto es posible señalar dos posiciones claramente encontradas.

\subsubsection{La democracia directa}

Se caracteriza por la plena identidad que existe entre los gobernantes y el cuerpo político. Esto significa que no existe una separación clara entre gobernantes y gobernados. En efecto, se suele señalar que en la democracia directa es la comunidad en su totalidad la que delibera y decide las cuestiones intersubjetivas, sin la necesidad de intermediarios. Se suele denominar asamblea, tanto al lugar físico como al acto, en el que el conjunto de ciudadanos se reúne a resolver las cuestiones de importancia para su comunidad.

La teoría política suele identificar este modelo con el existente en la ciudad de Atenas en el siglo IV A.C. En dicho sistema la asamblea (Ekklesía) era integrada por todos los ciudadanos, que por cierto excluía a las mujeres, metecos y esclavos. En realidad, quienes eran considerados ciudadanos era solo una pequeña parte de la población. Sin perjuicio de ello, la asamblea estaba integrada por la totalidad de los ciudadanos. Pero la ciudadanía también conllevaba cargas, que justamente es el origen de la palabra cargo, los que eran obligatorios. De esta forma, las magistraturas se integraban por sorteo (tanto el Consejo de los Quinientos (Boulé), que sería actualmente considerado una especie de órgano ejecutivo, como los tribunales de justicia (Dikasteria). 

En la época actual se ha discutido bastante acerca de este modelo, recibiendo diversas valoraciones de parte de los autores. De un lado, se ha insistido en las dificultades logísticas de su implementación: sería imposible pensar que un sistema de estas características pudiese funcionar en sociedades masivas y sumamente complejas como las actuales, en las que existen asuntos que requieren conocimientos específicos de naturaleza profesional. Pero hay más, la democracia griega está construida sobre premisas muy distintas de las que la mayoría de nuestros contemporáneos estarían dispuestos a admitir. En efecto, hay que convenir que los griegos desconocían la noción de derechos individuales, por lo que hay que entender que su modelo sería difícilmente practicable en el liberalismo de nuestros días, como señala Arendt, para el hombre antiguo ser libre y vivir en una polis eran la misma cosa \cite{Han15}. Al respecto existe una famosa obra que explica esta idea: la conferencia de Benjamin Constant, De la libertad de los antiguos comparada con la de los modernos, pronunciada en el Ateneo Real de París en 1819 \cite{Con78}. El discurso es, en definitiva, una advertencia, que llama a evitar la confusión en el sentido de que la libertad como la entendían los antiguos significaba simplemente participar de las decisiones políticas, pero que al mismo tiempo, no existía ninguna manera de evitar que esta no se transformara en una tiranía insoportable. En definitiva, afirma Constant, eso que los antiguos denominaban libertad, aceptaba la subordinación absoluta del individuo a la autoridad del todo. 

Estas consideraciones han sido relevantes para que hoy la democracia directa, salvo excepciones muy calificadas, sea prácticamente inexistente en el panorama comparado. Para Bobbio es materialmente imposible que todos decidan todo en sociedades cada vez más complejas como las sociedades industriales modernas; y es, desde el punto de vista del desarrollo ético e intelectual de la humanidad, indeseable. Pero también existe un segundo argumento, que se refiere a que una sociedad de este tipo, se encuentra altamente politizada. Al respecto señala, ``el ciudadano total y el Estado total son dos caras de la misma moneda, porque tienen en común, aunque considerada la una desde el punto de vista del pueblo, y la otra desde el punto de vista del príncipe, el mismo principio: ``todo es política'', es decir, la reducción de todos los intereses humanos a los intereses de la polis, la politización integral del hombre, la resolución del hombre en el ciudadano, la eliminación completa de la esfera privada en la esfera pública'' \cite{Bob86}. 

\subsubsection{La democracia representativa}

Lo anterior permite entender cómo las democracias modernas son todas democracias representativas. El mismo Bobbio señala que, en términos generales la expresión ``democracia representativa'' quiere decir que las deliberaciones colectivas, es decir, las deliberaciones que involucran a toda la colectividad no son tomadas directamente por quienes forman parte de ella, sino por personas elegidas para este fin \cite{Bob86}. De esta manera, en la democracia representativa las elecciones de representantes será el concepto más importante para entender cómo funciona el sistema. Se abordará este punto en detalle en el capítulo siguiente.

Las democracias representativas constituyen la regla general en nuestros días. No obstante, también las hay de muy distinto corte, dado que existen hondas discrepancias sobre cómo concebir la idea de representación. Para entender este debate es preciso traer a colación el concepto de representación como es entendido en la teoría general del Derecho privado. Se dice que la representación es la capacidad de una persona (representante) de actuar a nombre y por cuenta de otro (representado), produciéndose los efectos de dicha actuación en la esfera jurídica del segundo. Una figura que explica paradigmáticamente esta circunstancia es el contrato de mandato. Consideremos la definición del artículo 2116 del Código Civil del contrato de mandato: ``El mandato es un contrato en que una persona confía la gestión de uno o más negocios a otra, que se hace cargo de ellos por cuenta y riesgo de la primera''. Más allá de que es concebible un mandato sin representación, esta figura se puede usar como analogía para entender la discusión en el Derecho público. En síntesis, la pregunta es: ¿se parece la representación política a esta figura? Al respecto existen dos teorías: la que contesta negativamente a la pregunta y que se denomina teoría del mandato representativo y la que contesta afirmativamente, que recibe el nombre de teoría del mandato imperativo.

\paragraph{La teoría del mandato representativo}

Sostiene que la representación política no se parece en nada a la representación civil. El representante político no lo es del elector, sino de la comunidad política en su totalidad, algunos dirían de la nación, por lo que el representado únicamente posee poder para elegir quiénes son los representantes de la nación, nada más. Por esta razón la participación ciudadana se circunscribe a la elección y una vez que esta concluye el vínculo entre representante y representado desaparece hasta el momento de la próxima elección, es decir, cuando se produce el comienzo del próximo ciclo político. En dicha oportunidad el elector puede evaluar la gestión de su representante en términos globales, reeligiéndolo o sustituyéndolo por otro.

Detrás de esta teoría existe una visión elitista de la democracia, que desconfía de la democracia de masas. Contemporáneamente se suele señalar como justificación que no todas las personas están instruidas en los conocimientos que se requieren para la conducción del Estado y, por lo tanto, las elecciones se pueden entender como un procedimiento de selección de personas idóneas dentro de un grupo que ejerce la política profesionalmente. Sin embargo, no hay que olvidar que la teoría del mandato representativo surge en el marco de la Revolución Francesa, buscando detener el impulso reformista de las facciones más radicales, quienes afirmaban el principio contrario. 

\paragraph{La teoría del mandato imperativo}

Obviamente, plantea la tesis contraria a la anterior. El mandato político es muy similar al mandato privado, figura en la que se caracteriza por tres elementos: 1) el mandante puede dar instrucciones en todo momento a su mandatario, 2) El mandatario responde ante el mandate de la ejecución del negocio, y 3) El mandante puede revocar en todo momento el mandato. Como se puede ver, la teoría del mandato imperativo si bien acepta el principio de representación, intenta configurarlo de una manera participativa, en la que el representado tenga directa incidencia en la gestión del representante, acercándolo lo más posible al ideal de la democracia directa. En este sentido, no desconfía del pueblo, sino que considera que esta es la única manera en que se puede realizar íntegramente el ideal de autogobierno antes explicado.

Esta es una vieja discusión que se remonta a Platón, quien en La República plantea que el Estado debería ser gobernado por reyes filósofos, pues desconfiaba de la ignorancia del pueblo, ya que gobernar exige episteme, es decir, verdadero saber, y no meras opiniones infundadas, doxa en idioma griego, que son las que normalmente puede exhibir el pueblo. Tanto la teoría de la democracia directa, como la representativa en la versión del mandato imperativo, consideran que para gobernar basta con la doxa, es decir es suficiente que el público tenga opinión sobre los asuntos del Estado, pero no se requiere que sean ni especialistas ni políticos profesionales para intervenir en los procedimientos de adopción de decisiones políticas \cite{Sar09}.  

La defensa de una tesis de estas características se ha traducido, en términos institucionales, en un modelo de democracia que se denomina democracia semidirecta. La democracia semidirecta a pesar de mantener la distinción entre gobernantes y gobernados, introduce correctivos que hacen mucho más sutil dicha dicotomía. En definitiva, esto se traduce en una batería de instrumentos que permiten aumentar la incidencia y el control del ciudadano en la actividad de los representantes. Entre estos se puede mencionar:

\begin{enumerate}[a.]

\item Referéndums o plebiscitos, por ejemplo, se puede citar el plebiscito abrogatorio de ley.

\item Participación de los ciudadanos en el procedimiento legislativo a través de la iniciativa ciudadana de proyectos de ley.

\item Mecanismos de control en la gestión de los representantes, como por ejemplo, el referéndum revocatorio o recall, en virtud del cual la ciudadanía se pronuncia cumplida una parte del período de ejercicio del cargo de una autoridad, acerca de su permanencia por el período restante.

\end{enumerate}

\subsubsection{La democracia chilena}

Las coordenadas antes explicadas nos permiten comprender la forma de la democracia chilena. Sin perjuicio de todas las limitaciones surgidas a partir de la dictadura, el artículo 4° proclama abiertamente que Chile es una república democrática, pero no aporta mayor información al respecto. En efecto, partíamos con esta pregunta el presenta capítulo. Este artículo podemos leerlo, ahora, en conjunto con el artículo 5° inciso primero, que afirma que ``La soberanía reside esencialmente en la Nación'', y el inciso segundo del mismo artículo, que añade, ``su ejercicio se realiza por el pueblo a través del plebiscito y de elecciones periódicas y, también, por las autoridades que esta Constitución establece''. Adicionalmente, es conveniente recordar la prohibición del artículo 15 inciso 2°, que señala: Solo podrá convocarse a votación popular para las elecciones y plebiscitos expresamente previstos en esta Constitución''.

Estas disposiciones sugieren que la democracia chilena se sitúa en el marco de una democracia representativa, en la que se observa una profunda desconfianza respecto de la ciudadanía, en el sentido que establece la teoría del mandato representativo en su versión más clásica. Así, por ejemplo, la única herramienta de democracia semidirecta es el plebiscito, que se establece aisladamente solo para dos materias: en caso de reforma constitucional y en materia municipal, con supuestos bastante restringidos, los que los hacen difícilmente practicables. Más allá de eso, el único vinculo que existe entre los ciudadanos e instituciones está constituido exclusivamente por las elecciones y plebiscitos que la Constitución establece, que son las siguientes: elecciones presidenciales, parlamentarias, regionales y municipales, plebiscito en materia de reforma constitucional y plebiscito en materia municipal.

Sin perjuicio de lo anterior, la legislación de los últimos años ha ido creando algunos mecanismos de participación ciudadana, principalmente en los procedimientos administrativos. En este sentido, destaca especialmente la Ley N° 20.500 que establece un conjunto de estos procedimientos de general aplicación en los órganos del Estado, como por ejemplo, audiencias públicas, diálogos participativos, cabildos, cuantas públicas participativas, etc. Lamentablemente, de todos estos mecanismos de participación ninguno posee carácter vinculante, teniendo todos ellos un carácter meramente consultivo, por tanto, la autoridad no está obligada para esos casos a seguir el dictamen de la ciudadanía.
